\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{ctex}
\usepackage{assignpkg}
\usepackage{xeCJK}
\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb}
\usepackage{listings,xcolor}
\usepackage{geometry} % 设置页边距
\usepackage{fontspec}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[colorlinks]{hyperref}
\usepackage{setspace}
\usepackage{fancyhdr} % 自定义页眉页脚
\usepackage{enumerate}
\usepackage{ulem}
\usepackage{scalerel}
\usepackage{stackengine}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{polynom}
\usepackage{algorithm}
% \usepackage{algorithmic}
\usepackage{algpseudocode}
\newcommand\showdiv[1]{\overline{\smash{\hstretch{.5}{)}\mkern-3.2mu\hstretch{.5}{)}}#1}}
\newcommand\ph[1]{\textcolor{white}{#1}}
\newcommand{\tsu}{\small\kaishu\color{brown}}
\definecolor{arsenic}{rgb}{0.23, 0.27, 0.29}
\definecolor{applegreen}{rgb}{0.55, 0.71, 0.0}
\newcommand{\ta}{\small\kaishu\color{applegreen}}

\newtheorem*{thmm}{定理}
\newtheorem{thm}{定理}[section]
\newtheorem{definition}{定义}[section]
\newtheorem{lemma}{引理}[section]
\newtheorem{corollary}{推论}[section]
\newtheorem{prop}{命题}[section]
\newtheorem{attr}{性质}[section]
\newtheorem*{prf}{证明}
\newtheorem*{lprf}{引理证明}
\newtheorem{exm}{例}[section]
\newtheorem*{sol}{解}


\linespread{1.2}

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\pagestyle{fancy}

\lhead{\CJKfamily{kai} Xi'an JiaoTong University} %以下分别为左中右的页眉和页脚
\chead{}

\rhead{\CJKfamily{kai} 第 \thepage 頁}
\lfoot{} 
\cfoot{\thepage}
\rfoot{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt} 
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
%\geometry{left=2.5cm,right=3cm,top=2.5cm,bottom=2.5cm} % 页边距
\geometry{left=3.18cm,right=3.18cm,top=2.54cm,bottom=2.54cm}
\setlength{\columnsep}{30pt}

\renewcommand{\algorithmicrequire}{ \textbf{Input:}} %Use Input in the format of Algorithm
\renewcommand{\algorithmicensure}{ \textbf{Output:}} %UseOutput in the format of Algorithm

\makeatletter

\makeatother

\lstset{
    language    = c++,
    numbers     = left,
    numberstyle={                               % 设置行号格式
        \small
        \color{black}
        \fontspec{Consolas}
    },
	commentstyle = \color[RGB]{0,128,0}\bfseries, %代码注释的颜色
	keywordstyle={                              % 设置关键字格式
        \color[RGB]{40,40,255}
        \fontspec{Consolas Bold}
        \bfseries
    },
	stringstyle={                               % 设置字符串格式
        \color[RGB]{128,0,0}
        \fontspec{Consolas}
        \bfseries
    },
	basicstyle={                                % 设置代码格式
        \fontspec{Consolas}
        \small\ttfamily
    },
	emphstyle=\color[RGB]{112,64,160},          % 设置强调字格式
    breaklines=true,                            % 设置自动换行
    tabsize     = 4,
    frame       = single,%主题
    columns     = fullflexible,
    rulesepcolor = \color{red!20!green!20!blue!20}, %设置边框的颜色
    showstringspaces = false, %不显示代码字符串中间的空格标记
	escapeinside={\%*}{*)},
}


% \studentIds{计试91 施劲松}{2193512032}
% \studentNames{姓名}{学号}

\assignmentName{春秋左傳導讀}
% \assignmentNumber{4}
% \subTitle{}

\date{}


\renewcommand{\contentsname}{目錄}
\begin{document}

\makecover
\tableofcontents

\section{鄭伯克段于鄢}

\noindent{\tsu 隱公元年}

初，\uline{鄭武公}{\tsu 姬姓，名掘突。因勤王有功，進周卿士。}娶于\uline{申}，曰\uline{武姜}。生\uline{莊公}{\tsu 姬姓，名寤生。}及\uline{共叔段}{\tsu 姬姓，名段。}。\uline{莊公}寤生，驚\uline{姜氏}，故名曰：「寤生」，遂惡{\tsu 不善也。}之。愛\uline{共叔段}，欲立之。亟{\tsu 數也。}請於\uline{武公}，\uline{公}弗許。

及\uline{莊公}即位，為之請\uline{制}。\uline{公}曰：「\uline{制}，巖{\tsu 險也。}邑也，虢叔死焉{\ta 【春秋經傳集解】虢叔，東虢君也，恃制巖險而不脩德。鄭滅之。}，佗{\tsu 通「他」。}邑唯{\tsu 諾也。}命。」請\uline{京}，使居之，謂之「京城大叔」。

\uline{祭仲}{\tsu 姬姓，祭氏，名足，字仲。}曰：「都城過百雉{\ta【春秋經傳集解】方丈曰堵，三堵曰雉，一雉之牆，長三丈髙一丈。侯伯之城，方五里，徑三百雉。}{\tsu 雉，所以度牆也。周制，十丈爲一引，十八引爲一里。徑三百雉，曰牆之高廣。}，國之害也，先王之制：大都不過參國之一{\tsu 故曰過百雉爲害。}；中，五之一；小，九之一。今京不度，非制也，君將不堪{\tsu 勝也。}。」\uline{公}曰：「姜氏欲之，焉辟{\tsu 同「避」。}害？」對曰：「姜氏何厭{\tsu 足也。}之有！不如早為之所，無使滋{\tsu 長也，益也。}蔓{\tsu 葛属也。延長而茂繁。}。蔓，難圖{\tsu 除治也。}也。蔓草猶不可除，況君之寵弟乎！」\uline{公}曰：「多行不義，必自斃{\tsu 前仆也。敗也。}，子姑{\tsu 且也。}待之。」

既而\uline{大叔}命西鄙{\tsu 邊邑也。}、北鄙貳{\tsu 疑也，不同心也。}於己。\uline{公子呂}{\tsu 姬姓，名呂，字子封。鄭大夫。}曰：「國不堪貳，君將若之何？欲與大叔，臣請事{\tsu 奉也。}之；若弗與，則請除之，無生民心{\tsu 生民二心。}。」\uline{公}曰：「無庸{\tsu 用也。}，將自及{\tsu 至也。言祸將自及。}。」大叔又收貳{\tsu 西鄙、北鄙。}以為己邑，至于\uline{廩延}{\tsu 鄭邑。}。\uline{子封}曰：「可矣，厚將得眾。」\uline{公}曰：「不義不暱{\tsu 日近也。親近也。}，厚將崩{\tsu 山壞也。毁也。}。」

\uline{大叔}完{\tsu 全也。}聚，繕{\tsu 治也。}甲兵，具{\tsu 備也。}卒乘{\ta 【古文觀止】步曰卒，車曰乘。}，將襲{\tsu 掩其不備也。乘其不備而覆之曰掩。}鄭。\uline{夫人}將啟{\tsu 開也。}之。\uline{公}聞其期，曰：「可矣。」命\uline{子封}帥{\tsu 統也，領也。}車二百乘以伐\uline{京}。\uline{京}叛\uline{大叔段}，\uline{段}入于\uline{鄢}，公伐{\tsu 凡師有鐘鼓曰伐，無曰侵。}諸\uline{鄢}。五月辛丑，\uline{大叔}出奔\uline{共}。

\uwave{書}曰：「\uline{鄭伯}克\uline{段}于\uline{鄢}。」\uline{段}不弟，故不言弟。如二君，故曰克。稱\uline{鄭伯}，譏失教也{\tsu 闕。}。謂之鄭志，不言出奔，難之也。

遂寘{\tsu 同「置」。}\uline{姜氏}于城\uline{潁}，而誓之曰：「不及黃泉，無相見也！」既而悔之。

\uline{潁考叔}{\tsu 鄭大夫}為\uline{潁谷}封人，聞之，有獻於\uline{公}。\uline{公}賜之食。食舍肉，\uline{公}問之，對曰：「小人有母，皆嘗小人之食矣，未嘗君之羹。請以遺{\tsu 留也。}之。」\uline{公}曰：「爾有母遺，繄{\tsu 語助辭。}我獨無！」\uline{潁考叔}曰：「敢{\tsu 冒昧之辭。謙辭。}問何謂也？」\uline{公}語之故，且{\tsu 又也。}告之悔，對曰：「君何患{\tsu 憂也。}焉？若闕地及泉，隧而相見，其誰曰不然？」\uline{公}從之。\uline{公}入而賦：「大隧之中，其樂也融融。{\ta 【古文觀止】賦，賦詩也。大隧二句，公所賦詩辭。融融，和樂也。則知其前之陰毒矣。}」\uline{姜}出而賦：「大隧之外，其樂也洩洩。{\ta 【古文觀止】大隧二句，姜所賦詩辭。洩洩，舒散也。則知其前之隱忍矣。}」遂為母子如初。

君子曰：「\uline{潁考叔}純孝也，愛其母，施及\uline{莊公}。\uwave{詩}曰：『孝子不匱{\tsu 竭也。}，永錫{\tsu 賜也。}爾類。』其是之謂乎！」

\section{周鄭交質}

\section{衛石碏大義滅親}

\section{齊桓公伐楚盟屈完}

\section{宮之奇諫假道}

\section{晉驪姬之亂}

\section{子魚論戰}

\section{晉公子重耳之亡}

\section{晉楚城濮之戰}

\section{秦晉殽之戰}

\section{晉靈公不君}

\noindent{\tsu 宣公二年}

\uline{晉靈公}不君，厚斂{\tsu 賦收也。}以彫{\tsu 鏤也。}牆，從臺上彈人，而觀其辟{\tsu 同「避」。}丸也，\uline{宰夫}胹{\tsu 烹煮也。}熊蹯{\tsu 足掌也。}不熟，殺之，寘{\tsu 同「置」。}諸畚{\tsu 盛土器也。}，使婦人載{\tsu 運物也。}以過朝，\uline{趙盾}{\tsu 嬴姓，趙氏，名盾，諡宣，趙衰之子。}，\uline{士季}{\tsu 祁姓，士氏，又范氏，名會，諡武。}，見其手，問其故，而患{\tsu 憂也。}之，將諫{\tsu 閒也，更正也。}，\uline{士季}曰：「諫而不入{\tsu 納也。}，則莫之繼也，\uline{會}{\tsu 士季請先。}請先，不入，則子繼之。」三進及溜{\tsu 同「霤」，屋下流也。}，而後視之，曰：「吾知所過矣，將改之。」稽{\tsu 至也，又留也。}首而對曰：「人誰無過，過而能改，善莫大焉。\uwave{詩}曰：『靡{\tsu 無也。}不有初，鮮{\tsu 少也。}克{\tsu 能也。}有終。』夫如是，則能補過者鮮矣。君能有終，則社稷{\tsu 國也。}之固也，豈惟群臣賴{\tsu 恃也。}之。又曰：『袞{\tsu 綉龍於衣，王之所服。袞職謂之天子也。}職有闕，惟\uline{仲山甫}補之。』能補過也。君能補過，袞{\tsu 代君之宗嗣也。}不廢矣。」猶不改，宣子驟{\tsu 數也。}諫，公患{\tsu 憂也。}之，使\uline{鉏麑}{\tsu 晉力士。}賊{\tsu 害也。}之，晨往，寢門闢{\tsu 開也。}矣，盛服將朝，尚早，坐而假寐{\tsu 不脫冠衣而寐曰假寐。}，\uline{麑}退，歎而言曰：「不忘恭敬，民之主也，賊民之主，不忠；棄君之命，不信。有一{\tsu 不忠不信其一。}於此，不如死也。」觸槐而死。

秋，九月，\uline{晉侯}飲\uline{趙盾}酒，伏甲將攻之，其右{\tsu 車右，亦名驂乘。古制，車乘三人，尊者居左，御者居中，驂乘居右。}\uline{提彌明}知之，趨{\tsu 疾行也。}登曰，臣侍君宴，過三爵{\tsu 盛酒器也。}，非禮也，遂扶以下，\uline{公}嗾{\tsu 使犬聲。}夫獒{\tsu 猛犬也。}焉，\uline{明}搏而殺之，盾曰：「棄人用犬，雖猛何爲。」鬥且出，\uline{提彌明}死之。初，\uline{宣子}{\tsu 即趙盾。}田{\tsu 獵也。}於\uline{首山}，舍{\tsu 息也。}于\uline{翳桑}，見\uline{靈輒}餓，問其病，曰：「不食三日矣。」食之，舍{\tsu 同「捨」。}其半，問之。曰：「宦{\tsu 奴也。}三年矣，未知母之存否。今近焉，請以遺之，使盡之。」而爲之簞食與肉，寘{\tsu 同「置」。}諸橐{\tsu 囊也。}以與之。既而與爲\uline{公}介{\tsu 甲士也。}，倒戟以禦\uline{公}徒，而免之，問何故，對曰：「\uline{翳桑}之餓人也。」問其名居，不告而退，遂自亡也。乙丑，\uline{趙穿}攻\uline{靈公}於\uline{桃園}，\uline{宣子}未出山{\tsu 闕。}而復，\uline{大史}書曰：「\uline{趙盾}弒其君，以示於朝。」\uline{宣子}曰：「不然。」對曰：「子爲正卿。亡不越竟{\tsu 同「境」。}，反不討賊。非子而誰。」宣子曰：「嗚呼，我之懷矣，自詒{\tsu 遺也。}伊{\tsu 此也。}慼{\tsu 憂也。}{\tsu 語出\uwave{詩}。}，其我之謂矣。」\uline{孔子}曰：\uline{董狐}{\tsu 太史。}，古之良史也，書法{\tsu 制也。}不隱。\uline{趙宣子}，古之良大夫也，爲法受惡，惜也。越竟乃免。」\uline{宣子}使\uline{趙穿}逆{\tsu 迎也。}公子\uline{黑臀}于周，而立之，壬申，朝于\uline{武宮}{\tsu 晉武公廟。}。

\section{楚歸晉知罃}

\noindent{\tsu 成公三年}

晉人歸楚公子\uline{穀臣}，與連尹\uline{襄老}之尸于楚，以求\uline{知罃}，於是\uline{荀首}{\tsu 知罃父。}佐\uline{中軍}矣，故楚人許之，\uline{王}送\uline{知罃}，曰：「子其怨我乎？」對曰：「二國治戎，臣不才，不勝其任，以爲俘馘{\tsu 軍戰左截耳也，俘馘即爲俘虏。}，執事{\tsu 主事者，以此敬稱楚王，尊也。}不以釁{\tsu 血祭也。}鼓，使歸即戮，君之惠也，臣實不才，又誰敢怨。」\uline{王}曰：「然則德我乎？」對曰：「二國圖其社稷{\tsu 社者，土神也；稷者，穀神也。君者皆祭社稷，故引申爲國。}，而求紓{\tsu 緩也。}其民，各懲{\tsu 止也。}其忿，以相宥{\tsu 寬也。}也，兩釋纍{\tsu 索也。}囚，以成其好，二國有好，臣不與{\tsu 及也。}及，其誰敢德。」\uline{王}曰：「子歸何以報我？」對曰：「臣不任受怨，君亦不任受德，無怨無德，不知所報。」\uline{王}曰：「雖然，必告不穀{\tsu 不穀，不善也。此楚王所以自謙。}。」對曰：「以君之靈，纍臣得歸骨於晉，寡君之以爲戮，死且不朽，若從君之惠而免之，以賜君之外臣\uline{首}，\uline{首}其請於寡君，而以戮於宗，亦死且不朽，若不獲命{\tsu 獲臣命，言其若不死。}，而使嗣{\tsu 續也。}宗職，次及於事{\tsu 職也，前爲宗職，此爲國職。}，而帥偏{\tsu 頗也，謙辭。}師以脩{\tsu 通「修」，飭也。}封{\tsu 疆也。}疆，雖遇執事，其弗敢違{\tsu 迴避也，謂不避楚軍。}，其竭力致死，無有二心，以盡臣禮，所以報也。」\uline{王}曰：「晉未可與爭。」重爲之禮而歸之。

\section{祁奚舉賢}

\noindent{\tsu 襄公三年}

\uline{祁奚}請老{\tsu 致仕也。}，\uline{晉侯}問嗣{\tsu 續也。}焉，稱{\tsu 舉也。}\uline{解狐}，其讎{\tsu 仇也。《韻會》曰：「人之讎怨，不顧禮義，則如禽鳥之爲，兩怒而有言在其閒，必溢惡之言，若禽鳥之聲也。」}也，將立之而卒，又問焉。對曰：「\uline{午}{\tsu 祁奚之子也。}也可。」於是{\tsu 此也，於其時。}\uline{羊舌職}{\tsu 是時任中軍尉之佐。}死矣，\uline{晉侯}曰：「孰可以代之。」對曰：「\uline{赤}{\tsu 羊舌職之子，字伯華。}也可。」於是使\uline{祁午}爲\uline{中軍尉}，\uline{羊舌赤}佐之，君子謂\uline{祁奚}於是能舉善{\tsu 賢也。}矣。稱其讎，不爲諂{\tsu 諛也。諂之言，陷也。}，立其子，不爲比{\tsu 近也，相親也。}，舉其偏{\tsu 屬也。}，不爲黨{\tsu 偏也，親比也。}。\uwave{商書}曰：「無偏無黨，王道蕩蕩。」其\uline{祁奚}之謂矣，\uline{解狐}得舉，\uline{祁午}得位，\uline{伯華}得官，建一官而三物成{\tsu 得舉、得位、得官，此三物成所謂也。}，能舉善也，夫唯善，故能舉其類，\uwave{詩}云：「惟其有之，是以似之。」\uline{祁奚}有焉。

\section{晏子不死君難}

\noindent{\tsu 襄公二十五年}

\uline{齊棠公}之妻，\uline{東郭偃}之姊也，\uline{東郭偃}臣\uline{崔武子}{\tsu 崔杼，諡武。}，\uline{棠公}死，\uline{偃}御{\tsu 使馬也。}\uline{武子}以弔{\tsu 問終也，吊本字。}焉，見\uline{棠姜}而美之，使\uline{偃}取{\tsu 同「娶」。}之，\uline{偃}曰：「男女辨{\tsu 不同也。謂東郭、崔同姓，不宜婚。}姓，今君出自\uline{丁}，臣出自\uline{桓}，不可。」\uline{武子}筮{\tsu 占之以蓍。}之，遇困之大過{\tsu 困，象傳：「澤无水，困。君子以致命遂志。」大過，象傳：「澤滅木，大過；君子以獨立不懼，遯世无悶。」闕。}，\uline{史}皆曰吉，示\uline{陳文子}{\tsu 田文子，名須無，諡文，陳公子完之後。}，\uline{文子}曰：「夫從風，風隕妻{\tsu 闕。}，不可聚{\tsu 通「娶」。}也，且其繇{\tsu 卦兆辭也。}曰：『困于石，據于蒺梨{\tsu 同「蔾」。}，入于其宮，不見其妻，凶。』{\tsu 困卦，六三爻辭。}困于石，往不濟也，據于蒺梨，可恃傷也，入于其宮，不見其妻，凶，無所歸也{\tsu 闕。}。」\uline{崔子}曰：「嫠{\tsu 無夫也。}也何害，先夫{\tsu 謂棠公。}當{\tsu 承也，受也。}之矣。」遂取{\tsu 同「娶」。}之，\uline{莊公}通{\tsu 相通而淫。}焉，驟{\tsu 數也。}如\uline{崔氏}{\tsu 邸也。}，以\uline{崔子}之冠賜人，\uline{侍者}曰：「不可。」\uline{公}曰：「不爲\uline{崔子}，其無冠乎？」\uline{崔子}因{\tsu 緣由也，由是怨公。}是，又以其間{\tsu 同「閒」，隙也。其時晉亂，齊莊公乘隙犯晉，故後言晉必報也。}伐晉也，曰晉必將報，欲弒公以說{\tsu 通「悅」。}于晉，而不獲間{\tsu 同「閒」。}，\uline{公}鞭侍人\uline{賈舉}，而又近之，乃爲\uline{崔子}間{\tsu 同「閒」。}\uline{公}，夏，五月，\uline{莒子}爲\uline{且于}之役{\tsu 齊莊公伐晉未竟其功，轉而伐莒。不克。}故，\uline{莒子}朝于齊，甲戌，饗{\tsu 設禮以賓之。}諸北郭{\tsu 外城也。}，\uline{崔子}稱疾不視{\tsu 治也。}事，乙亥，\uline{公}問{\tsu 慰問。}\uline{崔子}，遂從{\tsu 就也。}\uline{姜氏}，\uline{姜}入于室，與\uline{崔子}自側戶{\tsu 室之口也。}出，\uline{公}拊楹{\tsu 柱也。}而歌，侍人\uline{賈舉}止眾從者，而入，閉門，甲{\tsu 甲士也，借代之用。}興，公登臺而請{\tsu 求也}，弗許，請盟{\tsu 締約也。}，弗許，請自刃於廟，勿許，皆曰：「君之臣\uline{杼}{\tsu 崔子名也。}疾病，不能聽命，近於公宮，陪臣干{\tsu 同「乾」。庶盡也乎？闕。}掫{\tsu 夜戒守，有所擊也。此爲奉命巡守意，所以譏公也。}有淫{\tsu 男女不以禮交，謂之淫。}者，不知二命。」公踰{\tsu 同「逾」。越也。}牆，又射之，中股，反隊{\tsu 同「墜」。落也。}，遂弒之，\uline{賈舉}，\uline{州綽}，\uline{邴師}，\uline{公孫敖}，\uline{封具}，\uline{鐸父}，\uline{襄伊}，\uline{僂堙}，皆死，\uline{祝佗父}祭於\uline{高唐}，至復命，不說{\tsu 通「脫」。}弁{\tsu 冕也。}而死於\uline{崔氏}{\tsu 邸也。}，\uline{申蒯}侍漁者，退謂其宰{\tsu 主也。}曰，爾以帑{\tsu 財也。}免，我將死，其宰曰，免，是反子之義也，與之皆死。\uline{崔氏}殺\uline{鬷蔑}于\uline{平陰}。

\noindent{\tsu 古文觀止略爲：崔武子見棠姜而美之，遂取之。莊公通焉。崔子弒之。}

\uline{晏子}{\tsu 名嬰，字仲，諡平。}立於\uline{崔氏}{\tsu 邸也。}之門{\tsu 內曰户，外曰門。堂之口也。}外，其人曰：「死乎？」曰：「獨吾君也乎哉，吾死也？」曰：「行乎？」曰：「吾罪也乎哉，吾亡也？」曰：「歸乎？」曰：「君死安{\tsu 與「焉」同。}歸？君民者，豈以陵{\tsu 同「凌」，犯也。}民？社稷是主，臣君者，豈爲其口實{\tsu 祿也。}，社稷是養{\tsu 奉也。}。故君爲社稷死，則死之，爲社稷亡，則亡之，若爲己死而己亡，非其私暱{\tsu 私也。}，誰敢任{\tsu 負也。}之，且人有君而弒之，吾焉得死之，而焉得亡之，將{\tsu 且也。}庸{\tsu 用也。闕。}何歸？」門啟而入，枕尸{\tsu 同「屍」。}股而哭，興{\tsu 起也。}，三踊{\tsu 跳也。}而出，人謂\uline{崔子}必殺之，\uline{崔子}曰：「民之望{\tsu 爲人所仰者也。}也，舍{\tsu 同「捨」。}之得民。」

\section{鄭子產爲政}

\noindent{\tsu 襄公二十四年}

\uline{范宣子}{\tsu 祁姓，士氏，又范氏，名匄，諡宣。}爲政，諸侯之幣{\tsu 財也。}重，鄭人病{\tsu 困也，苦也。}之。二月，\uline{鄭伯}如晉，\uline{子產}{\tsu 姬姓，國氏，名僑，字子產，又字子美，諡成。}寓{\tsu 寄也，託也。}書{\tsu 書牘也。}於\uline{子西}{\tsu 羋姓，名申，字子西，楚國令尹。}，以告\uline{宣子}曰：「子爲晉國，四鄰諸侯，不聞令{\tsu 善也，敬辭。}德，而聞重幣，\uline{僑}也惑之。\uline{僑}聞君子長{\tsu 位高者治事也。}國家者，非無賄{\tsu 財也。}之患{\tsu 憂也。}，而無令{\tsu 善也。}名之難。夫諸侯之賄，聚於公室，則諸侯貳{\tsu 非同也也，心疑不一也。}，若吾子賴{\tsu 恃也。}之，則晉國貳，諸侯貳則晉國壞{\tsu 毁也。}，晉國貳則子之家壞，何沒沒{\tsu 沈溺也，引申為貪。}也，將焉用賄。夫令名，德之輿{\tsu 載之以行也。}也，德，國家之基也，有基無壞，無亦是務乎，有德則樂，樂則能久，\uwave{詩}云：『樂只{\tsu 語之所助也。}君子，邦家之基。』有令德也夫。『上帝臨{\tsu 居高而下視也。}女{\tsu 同「汝」。}，無貳{\tsu 違也。}爾心。』有令名也夫。恕思以明德，則令名載而行之，是以遠至邇{\tsu 近也。}安，毋{\tsu 無也。}寧{\tsu 願辭也。}使人謂子：『子實生我。』而謂：『子浚{\tsu 深掘而取之。取也。}我以生乎？』象有齒以焚其身，賄也。」宣子說{\tsu 通「悅」。}，乃輕幣。

\noindent{\tsu 襄公三十年}

\uline{子產}使都{\tsu 邑有先君之廟曰都。較鄙居中也。}鄙{\tsu 邊邑也。}有章{\tsu 法也。}，上下有服。田有封{\tsu 分界也。}洫{\tsu 田畔溝也。}，廬{\tsu {\ta{【春秋經傳集解】廬舍也。}}}井{\tsu {\ta 【春秋經傳集解】以九夫以井。}}有伍{\tsu\ta 【春秋經傳集解】使五家相保。}{\tsu 闕。}。大人{\tsu 得體位高者。}之忠儉{\tsu 節也。}者，從而與{\tsu 賞也。其黨也可乎？闕。}之，泰{\tsu 大也。}侈{\tsu 奢也，泰也。}者因{\tsu 依也。言依其法而治其罪。}而斃{\tsu 仆也。敗也。}之。\uline{豐卷}{\tsu 姬姓，豐氏，名卷，字子張，鄭大夫。}將祭，請田{\tsu 獵也。}焉，弗許，曰：「唯君用鮮{\tsu 生也。}，眾{\tsu 同「衆」。為人下者也。}給{\tsu 足也。{\ta 【春秋經傳集解】衆臣祭以芻豢為足。}芻者，飼牛羊之草也。豢者，以穀圈養豕也。陋也。}而已。」\uline{子張}怒，退而徵{\tsu 召也。}役{\tsu 兵也。}，\uline{子產}奔晉，\uline{子皮}{\tsu 姬姓，罕氏，名虎，字子皮。}止之，而逐\uline{豐卷}，\uline{豐卷}奔晉，\uline{子產}請其田{\tsu 土也，地也。}里{\tsu 居也。又邑也。}，三年而復之{\tsu 豐卷。}，反{\tsu 同「返」。}其田里，及其入{\tsu 田里之入。}焉。從政一年，輿{\tsu 多也，衆也。}人誦之曰：「取我衣冠而褚{\tsu 蓄也。}之，取我田疇{\tsu 耕治之田也。}而伍{\tsu 使五家相保。}之，孰殺\uline{子產}，吾其與{\tsu 助也。又黨也。}之。」及三年，又誦之曰：「我有子弟，\uline{子產}誨{\tsu 敎示也。}之，我有田疇，\uline{子產}殖{\tsu 長也。}之，\uline{子產}而死，誰其嗣之。」


\noindent{\tsu 襄公三十一年}

鄭人游{\tsu 通「遊」，友也，交遊也。}于鄉校{\ta 【春秋經傳集解】郷之學校，鄭國謂學爲校。}，以論執政，\uline{然明}{\tsu 鬷氏，名蔑，字然明，鄭大夫。}謂\uline{子產}曰，毀鄉校何如，\uline{子產}曰：「何爲，夫人朝夕退而游{\tsu 通「遊」。}焉，以議執政之善否，其所善者，吾則行之，其所惡者，吾則改之，是吾師也，若之何毀之。我聞忠善以損怨，不聞作威以防怨。豈不遽{\tsu 疾也。又懼也。曰疾爲善。}止，然猶{\tsu 若也。}防{\tsu 堤也，築堤以塞。}川，大決{\tsu 行流也。}所犯，傷人必多，吾不克{\tsu 能也。}救也，不如小決使道{\tsu 引也，通也。}，不如吾聞而藥之也。」\uline{然明}曰：「\uline{蔑}也今而後知吾子之信{\tsu 不疑也。}可事也，小人實不才{\tsu 能也。}，若果{\tsu 實也。}行此，其鄭國實賴{\tsu 恃也。}之，豈唯二三臣。」\uline{仲尼}{\tsu 子姓，孔氏，名丘，字仲尼。至聖先師也。}聞是語也，曰：「以是觀之，人謂\uline{子產}不仁，吾不信也。」

\uline{子皮}欲使\uline{尹何}爲邑{\tsu 子皮之所治邑。}，\uline{子產}曰：「少{\tsu 幼也。}，未知可否。」\uline{子皮}曰：「愿{\tsu 謹也。}，吾愛之，不吾叛也，使夫往而學焉，夫亦愈{\tsu 益也。}知治矣。」\uline{子產}曰：「不可，人之愛人，求利之也，今吾子愛人則以政{\ta 【春秋經傳集解】以攻與之。}，猶未能操刀而使割也，其傷實多{\tsu 未知行而先走，焉不踣乎？同此理。}，子之愛人，傷之而已，其誰敢求愛於子{\tsu 愛人而傷之，非愛也。}。子於鄭國，棟{\tsu 屋之正梁也，重也。}也，棟折榱{\tsu 椽也。}崩，\uline{僑}將厭{\tsu 同「壓」。}焉，敢不盡言，子有美錦{\tsu 襄色綉紋衣也。}，不使人學製{\tsu 裁也。}焉，大官大邑，身之所庇{\tsu 蔽也。}也{\tsu 錦如官邑。}，而使學者製焉，其爲美錦，不亦多乎？\uline{僑}聞學而後入政，未聞以政學者也，若果{\tsu 實也。}行此，必有所害，譬如田獵，射御貫{\tsu 通也。}，則能獲禽，若未嘗登車射御，則敗績厭{\tsu 同「壓」。}覆是懼，何暇{\tsu 閑也。}思獲？」\uline{子皮}曰：「善哉，\uline{虎}不敏{\tsu 聰也。}，吾聞君子務{\tsu 專力也。}知大者遠者，小人務知小者近者，我小人也，衣服附在吾身，我知而慎之{\tsu 此近者也。}，大官大邑，所以庇身也，我遠而慢之{\tsu 此遠者也。}，微子之言，吾不知也，他日，我曰子爲鄭國，我爲吾家，以庇焉其可也，今而後知不足，自今請雖吾家聽子而行。」\uline{子產}曰：「人心之不同，如其面焉，吾豈敢謂子面如吾面乎，抑{\tsu 轉語。若「然」。}心所謂危，亦以告也。」\uline{子皮}以爲忠，故委{\tsu 付也。}政焉，\uline{子產}是以能爲鄭國。
\section{晏嬰論和與同}

齊侯至自田，晏子侍于遄臺，子猶馳而造焉，公曰，唯據與我和夫，晏子對曰，據亦同也，焉得為和，公曰，和與同異乎，對曰異，和如羹焉，水火醯醢鹽梅，以烹魚肉，燀之以薪，宰夫和之，齊之以味，濟其不及，以洩其過，君子食之，以平其心，君臣亦然，君所謂可，而有否焉，臣獻其否，以成其可，君所謂否，而有可焉，臣獻其可，以去其否，是以政平而不干民無爭心，故詩曰，亦有和羹，既戒既平，鬷假無言，時靡有爭，先王之濟五味，和五聲也，以平其心，成其政也，聲亦如味，一氣，二體，三類，四物，五聲，六律，七音，八風，九歌，以相成也，清濁大小，長短疾徐，哀樂剛柔，遲速高下，出入周疏，以相濟也，君子聽之，以平其心，心平德和，故詩曰，德音不瑕，今據不然，君所謂可，據亦曰可，君所謂否，據亦曰否，若以水濟水，誰能食之，若琴瑟之專壹，誰能聽之，同之不可也如是。

\section{伍員奔吴}

楚子之在蔡也，具陽封人之女奔之，生大子建，及即位，使伍奢為之師，費無極為少師，無寵焉，欲譖諸王，曰，建可室矣，王為之聘於秦，無極與逆，勸王取之，正月，楚夫人嬴氏至自秦。

邾人，郳人，徐人，會宋公，乙亥，同盟于蟲，楚子為舟師以伐濮，費無極言於楚子曰，晉之伯也，邇於諸夏，而楚辟陋，故弗能與爭，若大城城父，而寘大子焉，以通北方，王收南方，是得天下也，王說，從之，故太子建居于城父，令尹子瑕聘于秦，拜夫人也。

費無極言於楚子曰，建與伍奢，將以方城之外叛，自以為猶宋鄭也，齊晉又交輔之，將以害楚，其事集矣，王信之，問伍奢，伍奢對曰，君一過多矣，何信於讒，王執伍奢，使城父司馬奮揚殺大子，未至而使遣之，三月，大子建奔宋，王召奮揚，奮揚使城父人執己以至，王曰，言出於余口，入於爾耳，誰告建也，對曰，臣告之，君王命臣曰，事建如事余，臣不佞，不能苟貳，奉初以還，不忍後命，故遣之，既而悔之，亦無及，巳，王曰，而敢來，何也，對曰，使而失命，召而不來，是再奸也，逃無所入王曰，歸，從政如他日，無極曰奢之子材，若在吳必憂楚國，盍以免其父召之，彼仁必來，不然將為患，王使召之，曰，來，吾免而父，棠君尚謂其弟員曰，爾適吳，我將歸死，吾知不逮，我能死，爾能報，聞免父之命，不可以莫之奔也，親戚為戮，不可以莫之報也，奔死免父，孝也，度功而行，仁也，擇任而往，知也，知死不辟，勇也，父不可棄，名不可廢，爾其勉之，相從為愈，伍尚歸，奢聞員不來，曰，楚君大夫其旰食乎，楚人皆殺之，員如吳，言伐楚之利於州于。公子光曰：是宗為戮，而欲反其讎，不可從也。員曰，彼將有他志，余姑為之求士，而鄙以待之，乃見鱄設諸焉，而耕於鄙。

\section{齊魯夾谷之會}

十年，春，及齊平。

夏，公會齊侯于祝其，實夾谷，孔丘相，犁彌言於齊侯曰，孔丘知禮而無勇，若使萊人以兵劫魯侯，必得志焉，齊侯從之，孔丘以公退，曰，士兵之，兩君合好，而裔夷之俘，以兵亂之，非齊君所以命諸侯也，裔不謀夏，夷不亂華，俘不干盟，兵不偪好，於神為不祥，於德為愆義，於人為失禮，君必不然，齊侯聞之，遽辟之，將盟，齊人加於載書曰，齊師出竟，而不以甲車三百乘從我者，有如此盟，孔丘使茲無還揖對曰，而不反我汶陽之田，吾以共命者，亦如之，齊侯將享公，孔丘謂梁丘，據，曰，齊魯之故，吾子何不聞焉，事既成矣，而又享之，是勤執事也，且犧象不出門，嘉樂不野合，饗而既具，是棄禮也，若其不具，用秕稗也，用秕稗君辱，棄禮名惡，子盍圖之，夫享所以昭德也，不昭不如其已也，乃不果享，齊人來歸鄆讙龜陰之田。

\section{伍員諫許越平}

	
\uline{吳王}\quad\uline{夫差}{\tsu 姬姓。}敗\uline{越}于\uline{夫椒}，報\uline{檇李}{\tsu 先是，吳伐越而敗于檇李，吳王傷重而死。}也，遂入越，\uline{越子}以甲楯{\tsu 通「盾」。甲楯以代士卒。}五千，保于\uline{會稽}，使大夫\uline{種}因吳\uline{大宰}\uline{嚭}{\tsu 伯嚭。}以行成，\uline{吳子}將許之，\uline{伍員}{\tsu 羋姓，伍氏，名員，字子胥。}曰：「不可，臣聞之：『樹德莫如滋{\tsu 以水益也。}，去疾莫如盡。』昔\uline{有過}\quad\uline{澆}{\tsu 寒浞子。}，殺斟灌以伐斟鄩，滅夏后{\tsu 夏后氏。}\uline{相}{\tsu 夏之第五君。}，\uline{后緡}方娠，逃出自竇{\tsu 孔穴也。}，歸于\uline{有仍}，生\uline{少康}焉，為\uline{仍}\quad\uline{牧正}{\tsu 官職，執畜也。}，惎{\tsu 毒也。}\uline{澆}能戒之，\uline{澆}使\uline{椒}求之，逃奔\uline{有虞}，為之\uline{庖正}{\uline 官職，執食也。}，以除其害{\tsu 澆之害。}。\uline{虞思}於是妻之以二姚{\tsu 姚姓。闕。}，而邑諸\uline{綸}，有田一成，有眾一旅{\ta 【杜注】方十里為成，五百人為旅。}，能布{\tsu 施也。}其德，而兆{\tsu 始也。}其謀，以收夏眾，撫{\tsu 安也。}其官職，使\uline{女艾}諜{\tsu 軍中反閒也。}\uline{澆}，使\uline{季杼}{\tsu 少康之子。}誘{\tsu 引也。}\uline{豷}{\tsu 寒浞之子。}。遂滅\uline{過}、\uline{戈}，復禹之績。祀夏配天，不失舊物，今吳不如過，而越大於少康，或將豐之，不亦難乎，句踐能親而務施，施不失人，親不棄勞，與我同壤，而世為仇讎，於是乎克而弗取，將又存之，違天而長寇讎，後雖悔之，不可食巳，姬之衰也，日可俟也，介在蠻夷，而長寇讎。以是求伯，必不行矣。弗聽，退而告人曰，越十年生聚，而十年教訓，二十年之外，吳其為沼乎，三月，越及吳平。

\end{document}
